\begin{task}{28.17}
  Даны две точки $A(-3,1,5)$, $B(5,4,2)$ и плоскость $2x - 4y + z + 14 = 0$.
  Установить, пересекает ли данная плоскость отрезок $AB$ или его продолжение
  за точку $A$ или за точку $B$.
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{28-17}
    \label{fig:28-17}
  \end{figure}

  Проверим, в каких полупространствах плоскости лежат точки $A$ и $B$.\\
  Точка $A$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      2 \times (-3) - 4 \times 1 + 5 + 14 = 9 > 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Точка $B$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      2 \times 5  - 4 \times 4 + 2 + 14 = 10 > 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Обе точки лежат в положительном полупространстве плоскости. Следовательно,
  точка пересечения находится на одном из продолжений отрезка $AB$.
  Вектор нормали к плоскости направлен в положительное полупространство:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \vect{n} =
      \begin{bmatrix}
        2  \\
        -4  \\
        1
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Вектор $\overrightarrow{AB} = \vect{a}$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \vect{a} =
      \begin{bmatrix}
        8  \\
        3  \\
        -3
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Пусть $\varphi$ -- угол между векторами $\vect{n}$ и $\vect{a}$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \left( \vect{n},\vect{a} \right) = 16 - 12 - 3 = 1 > 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Угол $\varphi$ острый, то есть точка пересечения находится "позади" $A$, на
  продолжении отрезка $AB$ за точку $A$.
\end{solution}
